\chapter{Tinjauan Pustaka}
\sloppy
\section{Teori Umum}
\subsection{Biometrik}
Biometrik berhubungan dengan identifikasi suatu individu berdasarkan karakteristik biologis seperti DNA, telinga, telapak tangan, geometri tangan dan jari, sidik jari, wajah, iris, jejak, retina, dan gigi, atau karakteristik perilaku seperti suara, gaya berjalan, ketukan tombol, dan tanda tangan. Biometrik dilakukan dengan menggabungkan teknologi biologi dan teknologi informasi untuk mengeksploitasi fitur fisik atau fitur perilaku dalam tubuh manusia, sebagai sarana untuk mengidentifikasi identitas individu sehingga dapat menggantikan atau meningkatkan metode identifikasi individu secara tradisional\cite{zhang2018advanced}.

Verifikasi identitas biometrik telah digunakan dalam berbagai aplikasi, beberapa di antaranya diuraikan di bawah ini.
\begin{enumerate}
\item Sistem penjara;
\item Sistem bank;
\item Sistem pemilihan;
\item Pelayanan publik, dll\cite{dasgupta2017advances}.
\end{enumerate}
 
\subsection{Rekognisi Suara}
Pengenalan suara/pembicara merupakan salah satu pendekatan tertua untuk identifikasi individu. Pengenalan suara secara fisiologis dikembangkan dengan menganalisis bentuk dan ukuran pelengkap seperti saluran vokal, mulut, rongga hidung, dan bibir\cite{zhang2018advanced, kaklauskas2015biometric}. Otentikasi suara menggunakan fitur akustik suara, yang telah ditemukan berbeda antar individu. Pola akustik ini mencerminkan anatomi (mis., Ukuran dan bentuk tenggorokan dan mulut) dan pola perilaku (mis., Nada suara, gaya bicara) seorang individu. Penggabungan pola-pola yang dipelajari ke dalam templat suara (yang terakhir disebut \textit{voiceprints}) telah memungkinkan identifikasi pembicara untuk diakui sebagai biometrik perilaku, dengan mengukur gelombang suara ucapan seseorang\cite{zhang2018advanced, dasgupta2017advances}.


\subsection{Pelarangan Penggunaan \textit{Niqab}}
Berikut merupakan negara-negara yang melarang penggunaan cadar, diantaranya sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Sri Lanka, disebabkan karena adanya serangan bom bunuh diri. Pelarangan ini berlaku untuk semua jenis penutup wajah yang menghalangi proses identifikasi guna untuk memastikan dan menjamin keamanan nasional.
\item Prancis merupakan negara pertama di Eropa yang melarang penggunaan penutup wajah penuh pada tahun 2011 dan diberlakukan oleh Pengadilan Hak Asasi Manusia (HAM) Eropa pada Juli 2014.
\item Denmark pada bulan Agustus 2018 mengeluarkan peraturan yang berisi bahwa siapapun yang menyembunyikan wajah didepan umum harus membayar sebesar 1000 krone atau lebih bagi pelaku yang berulang melanggar aturan tersebut secara berulang.
\item Belanda pada bulan Juni 2018 juga memberlakukan Undang-Undang pelarangan penutup wajah di gedung-gedung publik seperti sekolah, rumah sakit, dan transportasi umum terkecuali jalanan umum, aturan ini dikeluarkan oleh Senat Belanda.
\item Jerman mengeluarkan aturan bahwa setiap penggunaan penutup wajah saat mengemudi adalah ilegal. Pelarangan parsial juga diberlakukan bagi para hakim, pegawai negeri, dan juga tentara. Dan wanita yang mengenakan cadar akan diminta untuk membuka penutup wajah untuk tujuan identifikasi.
\item Austria pada Oktober 2017 juga mengeluarkan larangan penutup wajah penuh di ruang publik seperti pengadilan dan sekolah. Undang-undang yang melarang hal itu mulai berlaku di Belgia pada Juli 2011. Undang-undang tersebut melarang pakaian apa pun yang mengaburkan identitas pemakai di tempat-tempat umum, seperti taman dan jalan.
\item Norwegia pada Juni 2018 juga mengeluarkan RUU yang melarang pakaian menutupi wajah di lembaga pendidikan. Parlemen Bulgaria meloloskan RUU pada 2016 dengan konsekuensi akan mendenda perempuan yang menutupi wajah mereka di depan umum.
\item Beberapa pembatasan di Luksemburg diterapkan di lokasi-lokasi publik tertentu seperti rumah sakit, pengadilan dan gedung-gedung publik. Selain itu, beberapa negara Eropa juga memiliki larangan pemakaian cadar di kota atau wilayah tertentu.
\item Italia juga mempunyai pelarangan pemakaian cadar di beberapa kota. Di Novara, yang dijalankan oleh Liga Utara anti-imigrasi memberlakukan larangan pemakaian cadar pada tahun 2010.
\item Di Spanyol, pada tahun 2010 Barcelona mengeluarkan aturan pelarangan penggunaan kain yang menutupi wajah. Larangan ini berlaku di beberapa ruang publik seperti kantor kota, pasar umum, dan perpustakaan. Cadar juga dilarang di tempat umum di beberapa wilayah seperti di Swiss.
\item Afrika, pada 2015, beberapa pengeboman bunuh diri oleh wanita yang mengenakan cadar di wilayah tersebut mendorong pelarangan cadar di tempat-tempat umum di Chad, Gabon, wilayah utara Kamerun, wilayah Diffa, dan Republik Kongo. Di Aljazair, pejabat publik dilarang mengenakan cadar di tempat kerja sejak bulan Oktober 2018.
\item Cina memberlakukan pelarangan penggunaan jilbab di tempat umum dan janggut panjang dilarang di wilayah Xinjiang, Cina. Xinjiang merupakan rumah bagi Muslim Uighur yang menyatakan bahwa mereka mengalami diskriminasi\cite{larang1}.
\end{enumerate}

\subsection{Prosedur Pemeriksaan Keamanan di Bandara}
Prosedur keamanan bandara dibuat bukan hanya untuk keamanan namun juga untuk menjamin kenyamanan seluruh penumpang. Hal ini dilakukan dari sejak pintu awal sampai kita masuk pesawat. Berikut ini terdapat tiga poin utama dalam proses pemeriksaan keamanan, diantaranya:
\begin{enumerate}
\item Verifikasi identitas, dilakukan di pintu awal dengan menunjukkan kartu identitas.
\item \textit{Security Check Point-1}, seluruh barang bawaan selain koper dimasukkan ke dalam wadah  untuk kemudian dilakukan pengecekan dengan menggunakan \textit{x-ray scanner}. Merujuk pada UU No. 1 Tahun 2009 Tentang Penerbangan, dan PM Nomor 127, ketika penumpang memasuki daerah steril, maka wajib melepaskan benda yang berunsur logam. Seperti jam tangan, gawai, dan lain-lain. Hal ini dimaksudkan untuk menghindari adanya penyelundupan barang-barang yang tidak diizinkan secara hukum atau ilegal. Contoh penyalahgunaan yang biasa terjadi, seperti ikat pinggang dapat digunakan untuk menyembunyikan benda tajam, narkotika, dan lain-lain, kemudian jam tangan juga bisa disalah gunakan untuk menyembunyikan \textit{power switch} untuk bahan peledak.\textit{Layout} dari pemeriksaan pertama seperti pada gambar \ref{fig:ck1} \cite{udara2010tata}.
\begin{figure}[ht]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/check1.jpg}}
	\caption{\textit{Layout Security Check Point-1}}
	\label{fig:ck1}
	\end{figure}
\item \textit{Security Check Point-2}, pastikkan \textit{boarding pass} dan tanda pengenal sudah sedia. Jika setelah melewati logam detctor masih alarm masih berbunyi, proses pengecekan akan dilakukan secara manual oleh petugas keamanan. Proses pemeriksaan ini dilakukan oleh petugas wanita untuk penumpang wanita, dan juga petugas pria akan memeriksan penumpang pria. Untuk ibu hamil dan penyandang disabilitas akan diperiksa di ruangan khusus. \textit{Layout} dari pemeriksaan kedua seperti pada gambar \ref{fig:ck2} \cite{udara2010tata}.
\begin{figure}[ht]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/check2.jpg}}
	\caption{\textit{Layout Security Check Point-2}}
	\label{fig:ck2}
	\end{figure}
\end{enumerate}

\section{Metode Yang Digunakan}
\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
Teknik pengumpulan data dalam sebuah penelitian dapat mengguinakan beberapa cara, diantaranya \cite{ningsih2014analisis}:
(1) Wawancara, dilakukan untuk memperoleh kebenaran informasi dari suatu objek;
(2) Observasi, merupakan proses pengamatan yang dilakukan untuk mendapatkan informasi;
dan (3) Studi Pustaka, dilakukan untuk memperoleh informasi dari sumber literasi seperti buku maupun jurnal.

\subsection{Metode \textit{Prototype}}
Metode \textit{prototype} yaitu teknik pengumpulan informasi kebutuhan pengguna yang dilakukan secara cepat dan tepat. Metode ini fokus terhadap cara penyajian data dari aspek perangkat lunak dapat dilihat oleh pelanggan atau pengguna. \textit{Prototype} yang dirancang akan dievaluasi oleh \textit{end-user} dan digunakan untuk memfilter kebutuhan pengembangan sistem \cite{susanto2016perbandingan}. 

Berikut merupakan tahapan pengembangan dengan Metode \textit{Prototype}: 
\begin{enumerate}
\item Perencanaan Sistem, diawali dari kebutuhan.
\item Analisis Sistem, kebutuhan data disesuaikan dengan kebutuhan user saat dilakukan pengujian. Periode waktu untuk perubahan hanya bisa dilakukan selama sistem masih berbentuk \textit{prototype}.
\item Perancangan Sistem, terdapat beberapa poin penting diantaranya:
\begin{enumerate}
\item Pengujian dilakukan disaat \textit{prototype} telah dibangun, sehingga hasil pengujian dapat merubah atau mempengaruhi rancangan sistem.
\item \textit{Prototype} digunakan sebagai gambaran dari sistem yang akan dibangun, sehingga pengguna dapat mengetahui dengan jelas dari gambaran sistem yang akan dibangun.
\item Pengguna berperan aktif dalam proses pengembangan sistem.
\item Sistem yang akan dibangun disesuaikan dengan keinginan pengguna.
\end{enumerate}
\item Implementasi Sistem, diantaranya yaitu: (1) Menerapkan proses perancangan yang baik, (2) Evaluasi dilakukan disaat \textit{prototype} telah selesai dibangun, (3) Mengedepankan aspek kenyamanan pengguna \textit{(user friendly)}.
\item Perancangan Sistem, dilakukan sesuai kesepakatan antara pihak pengembang dan pengguna\cite{susanto2016perbandingan}.
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
Perbandingan Penelitian Terdahulu:
\begin{enumerate}
\item Mega Tiara Nur Azizah, Achmad Hidayatno, dan Yuli Christyono dengan judul penelitian "Aplikasi Pengenal Pengucap Berbasis Identifikasi Suara Dengan Ekstrasi Ciri \textit{Mel-Frequency Cepstrum Coefficients} (MFCC) Dan Kuantisasi Vektor (2017)". Pada penelitian ini permasalahan pengenalan suara pengucap diselesaikan dengan menggunakan ekstrasi ciri \textit{Mel-Frequency Cepstrum Coefficients} (MFCC) dan Kuantisasi Vektor untuk menghasilkan koefisien-koefisien ciri dari masing-masing suara responden. Perbedaan dengan peneliti: Proses pemetaan vektor yang digunakan dalam artikel ini ialah Algoritma Vektor Kuantisasi LBG sebagai model pengujian untuk meningkatkan hasil pengujian dalam hal mengenali masukan yang benar atau tidak. Sedangkan pada penelitian laporan ini menggunakan metode \textit{prototype} dan \textit{Mel-Frequency Cepstrum Coefficients} (MFCC)\cite{azizah2017aplikasi}.

\item M.T. S. Al-Kaltakchi, W. L. Woo, S.S. Dlay, J. A. Chambers dengan judul penelitian "\textit{Study of Fusion Strategies and Exploiting The Combination of MFCC and PNCC Features For Robust Biometric Speaker Identification} (2016)". Pada makalah ini, permasalahan untuk menangkap informasi penting dalam pidato diselesaikan dengan menggunakan kombinasi antara fitur dan metode normalisasi yang diselidiki untuk identifikasi pembicara dengan biometrik. \textit{Mel frekuensi Cepstral Coefficient} (MFCC) efisien untuk identifikasi pembicara dalam pidato yang bersih, sementara \textit{Power Normalized Cepstral Coefficient} (PNCC) fitur dapat digunakan untuk lingkungan yang bising. Sedangkan dalam penelitian ini faktor gangguan atau \textit{noise} tidak dijadikan sebagai fokus dalam penelitian ini \cite{al2016study}.

\item Amit Meghanani, A G Ramakrishnan dengan judul penelitian "\textit{Pitch-synchronous DCT features: A pilot study on speaker identification} (2018)". Pada makalah ini, permasalahan pengenalan suara diselesaikan dengan menggunakan fitur baru, diantaranya, \textit{pitch-synchronous discrete cosine transform} (PS-DCT) untuk mengidentifikasi pembicara. Selain digunakan juga fitur vektor kuantisasi, \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) dengan hasil mampu mengekstraksi fitur jauh lebih baik. Sedangkan pada penelitian ini ekstraksi fitur hanya menggunakan satu metode saja yaitu MFCC\cite{meghanani2018pitch}.

\item Yanick Lukic, Carlo Vogt, Oliver Durr, Thilo Stadelmann dengan judul penelitian "\textit{Speaker Identification and Clustering Using Convolutional Neural Networks} (2016)". Pada makalah ini permasalahan untuk \textit{speaker Clustering}, masih umum untuk menggunakan rantai pengolahan buatan seperti fitur ekstraksi MFCC dan model GMM. Oleh karena itu, digunakan spektrogram sederhana sebagai masukan ke CNN dan mempelajari Desain optimal dari jaringan tersebut untuk identifikasi pembicara dan Clustering. Sedangkan pada penilitian ini penulis hanya menggunakan fitur ekstraksi saja dari metode MFCC\cite{lukic2016speaker}.

\item Ankur Mauryaa, Divya Kumara, R.K.Agarwalb dengan judul penelitian "\textit{Speaker Recognition for Hindi Speech Signal using MFCC-GMM Approach} (2018)". Pada makalah ini permasalahan pengenalan \textit{speaker} untuk bahasa yang berbeda memiliki akurasi dari tingkat identifikasi (IR) yang masih kurang. Oleh karenanya dilakukan pengenalan pembicara untuk sampel pidato Hindi menggunakan \textit{Mel frekuensi Cepstral Coefficient-Vector Quantization} (MFCC-VQ) dan \textit{Mel frekuensi Cepstral Coefficient-Gaussian Mixture Model} (MFCC-GMM) yang tergantung dengan teks dan teks frasa independen untuk meningkatkatkan akurasi dari pengenalan pembicara khususnya dalam bahasa Hindi. Sedangkan penelitian dalam laporan ini belum menggunakan metode lain yang dapat meningkatkan nilai akurasi untuk pengenalan pembicara\cite{maurya2018speaker}.
\end{enumerate}